% (c)~2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c)~2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
\section{Esercizi}
\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}
\subsubsection*{1.1 - Dai numeri naturali ai numeri irrazionali}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.1}
Dimostra, con un ragionamento analogo a quello fatto per \(\sqrt 2\), che \(\sqrt 3\) non è razionale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.2}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di sei numeri razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che lo approssimano per eccesso. Esempio:
\(\sqrt 3\):\,\(A=\{1; 1,7; 1,73; 1,732; 1,7320; 1,73205\},\)\,\(B=\{2; 1,8; 1,74; 1,733; 1,7321; 1,73206\}\)
\begin{enumeratea}
 \item\(\sqrt{5}:\, A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{6}{7}:\, A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{1}{7}:\, A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{1.2 - I numeri reali}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.3}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di almeno sei numeri razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che lo approssimano per eccesso:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt {2}+\sqrt {3}\)
 \item~\(\sqrt {2}\cdot\sqrt {3}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.4}
 Determina per ciascuno dei seguenti numeri irrazionali i numeri interi tra i quali è compreso. Esempio: \(5<\sqrt{30}<6\)
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt{50}\)
 \item~\(\sqrt{47}\)
 \item~\(\sqrt{91}\)
 \item~\(\sqrt{73}\)
 \item~\(\sqrt{107}\)
 \item~\(\sqrt{119}\)
 \item~\(\sqrt 5+\sqrt 3\)
 \item~\(2\sqrt 7\)
 \item~\(2+\sqrt 7\)
 \item~\(\sqrt{20}-\sqrt{10}\)
 \item~\(\sqrt{\frac 7{10}}\)
 \item~\(7+\sqrt{\frac 1 2}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.5}
 Disponi in ordine crescente i seguenti numeri reali:
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 2\),\quad \(1\),\quad \(\dfrac 2 3\),\quad \(2,0\overline{13}\),\quad \(\sqrt 5\),\quad \(\dfrac 3 2\)\quad \(0,75\)
 \item \(\pi\),\quad \(\sqrt 3\),\quad \(\dfrac{11} 5\),\quad \(0,\overline 9\),\quad \(\sqrt{10}\),\quad \(3,1\overline 4\),\quad \(\sqrt[3]{25}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.6}
 Rappresenta con un diagramma di Eulero-Venn l'insieme dei numeri reali \(\insR\), suddividilo nei seguenti sottoinsiemi: l'insieme dei numeri naturali \(\N\), l'insieme dei numeri interi relativi~\(\insZ\), l'insieme dei numeri razionali \(\insQ\), l'insieme \(\insJ\) dei numeri irrazionali. Disponi in maniera opportuna i seguenti numeri: \(\sqrt 3\),\quad \(\sqrt[3]5\),\quad\(\pi\),\quad \(0,\overline 3\),\quad \(3,14\),\quad \(\frac 3 2\),\quad\(-2\)
\end{esercizio}

% \newpage

\begin{esercizio}
\label{ese:1.7}
Indica il valore di verità delle seguenti affermazioni:
\begin{enumeratea}
\item un numero decimale finito è sempre un numero razionale;
\item un numero decimale illimitato è sempre un numero irrazionale;
\item un numero decimale periodico è un numero irrazionale;
\item la somma algebrica di due numeri razionali è sempre un numero razionale;
\item la somma algebrica di due numeri irrazionali è sempre un numero irrazionale;
\item il prodotto di due numeri razionali è sempre un numero razionale;
\item il prodotto di due numeri irrazionali è sempre un numero irrazionale.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{1.3 - Richiami sul valore assoluto}
\begin{esercizio}
\label{ese:1.8}
 Calcola il valore assoluto dei seguenti numeri:
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(\valass{-5}\)
 \item~\(\valass{+2}\)
 \item~\(\valass{-1}\)
 \item~\(\valass{0}\)
 \item~\(\valass{-10}\)
 \item~\(\valass{3-5(2)}\)
 \item~\(\valass{-3+5}\)
 \item~\(\left|{(-1)^3}\right|\)
 \item~\(\valass{-1-2-3}\)
% \item~\(\valass{3(-2)-5}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.9}
Dati due numeri reali \(x\) ed \(y\) entrambi non nulli e di segno opposto, verifica le seguenti relazioni con gli esempi numerici riportati sotto.
Quali delle relazioni sono vere in alcuni casi e false in altri, quali sono sempre vere, quali sono sempre false?
\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Relazione & \(x=-3, y=5\)&\(x=-2, y=2\) &\(x=-10, y=1\)&\(x=1, y=-5\)\\
\midrule
\(\valass{x}<\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x}=\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x}<y\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x+y}<\valass{x}+\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x-y}=\valass{x}-\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\left|{\valass{x}-\valass{y}}\right|=\valass{x-y}\)& \boxV\qquad\boxF& \boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.10}
 Elimina il segno di valore assoluto dalle seguenti espressioni sostituendole con una funzione definita per casi:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2+1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|(x+1)^2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^3-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2-6x+8\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2+5x+4\right|\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.11}
 Elimina il segno di valore assoluto dalle seguenti espressioni sostituendole con una funzione definita per casi:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(f(x)=\dfrac{\left|x+1\right|}{\left|x+2\right|}\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1}{x-1}\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|+\left|x-2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+2\right|+\left|x-2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x-2\right|+\left|x-3\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|\cdot \left|x+2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1} 4\right|+\left|\dfrac{x+2}{x+1}\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1}{x+2}\right|+\left|\dfrac{x+2}{x+1}\right|\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

